\chapter{Análisis de mercado}

\section{Definición del producto}

\subsection{Definición de las características centrales}

El producto consiste en brindar una solución a las empresas y desarrolladores con necesidad de realizar automatización o mediciones de dispositivos electrónicos. Es un producto especializado en brindar un entorno de desarrollo para proyectos que involucren hardware y deban utilizar algún método interactivo de control sobre el mismo.\\

Sus características básicas contendrán pero no serán limitadas por:
\begin{itemize}
  \item Módulo de sensores 
Asignados a evaluar, medir y evaluar en tiempo real variables necesarias o requeridas por el usuario. Serán guardadas y podrán ser evaluadas a posteriori, o bien consultadas y utilizadas en tiempo real.
  \item Módulo de control 
Orientada a modificar, controlar y actuar sobre algún tipo de hardware (sobre el cual generalmente también se está midiendo. Estas acciones pueden ser tomadas directamente por el usuario en tiempo real o bien, utilizando las mediciones y definiendo condiciones de disparo.
  \item Interfaz de usuario
Una herramienta grafica diseñada para cualquier plataforma encargada de proveerle al usuario con toda la información necesaria y las herramientas de control que necesita. Debe ser fácil de usar y permitir una fácil configuración.
  \item Repositorio de Información e instructivo
\end{itemize}

El propio prototipo será contenedor de toda información pertinente para el usuario. Incluirá no solo la documentación del ADT sino que también ejemplos y guías para facilitar la tarea del cliente.  \\

Siendo la idea desarrollar un entorno intuitivo de trabajo, se extiende el mercado a entusiastas de la domótica y la automatización. Este mercado tiene un volumen mayor pero no es necesario que tenga las mismas características que el orientado a la industria. Es decir, se puede ofrecer un producto con menores características y funcionalidades, a un costo menor para el mercado mencionado.\\

\subsection{ Necesidades de los clientes/consumidores que satisface}

Se ha visto una necesidad en entornos de desarrollo de hardware de un dispositivo que permita la automatización tanto de pruebas para el desarrollo como asistente para el desarrollo mismo. Este nicho es reducido (en especial en este país), pero con necesidades específicas que, si se llegan a satisfacer, aceptarían pagar un precio acorde. Hoy por hoy, no existen soluciones económicas y rápidas que estén preparadas para adaptarse a las necesidades cambiantes del ambiente de desarrollo.\\

A la par, se puede también atacar un mercado mayor, más orientado al consumidor común y no tanto a la empresa. Se buscaría penetrar el mercado de los consumidores proactivos en la demótica o con intereses en el desarrollo de proyectos como hobbies (en particular, la domótica es un área en crecimiento mundialmente y va de la mano con la política de IOE\footnote{Internet de las cosas (en inglés, Internet of things, abreviado IoT) es un concepto que se refiere a la interconexión digital de objetos cotidianos con internet. Alternativamente, Internet de las cosas es el punto en el tiempo en el que se conectarían a internet más “cosas u objetos” que personas. También suele referirse como el internet de todas las cosas o internet en las cosas. Si los objetos de la vida cotidiana tuvieran incorporadas etiquetas de radio, podrían ser identificados y gestionados por otros equipos, de la misma manera que si lo fuesen por seres humanos. })\\

\section{ Beneficio para los clientes/consumidores}

Los clientes tendrán los siguientes beneficios:

\begin{itemize}
  \item Una interfaz gráfica más amena
  \item Funcionalidad pensada para facilitar el trabajo del usuarios
  \item Mejoras continuas con instalación manual o remota
  \item Atención personalizada
  \item Servicio post venta
  \item Un precio más accesible
  \item Repuestos accesibles
  \item Una herramienta adaptable a las necesidades cambiantes
\end{itemize}

\section{Definición del producto ampliado}

Se comerciará la compra de un paquete el cual tiene incluido el software propiamente dicho, una licencia que habilita su uso, material de guía tutorial para el usuario en formato digital, y un servicio de soporte post venta que consistirá en la asistencia ante cualquier inconveniente técnico y asistencia en la configuración.\\

Una parte fundamental de la estrategia comercial es el servicio de post venta que consta de la atención, contención y soporte al cliente, y a su vez aprovechar este acercamiento para detectar futuras mejoras en nuestro producto.\\

En el caso del lanzamiento de nuevas versiones del software, el cliente que tenga la licencia podrá acceder a la instalación del mismo desde nuestra página Web previamente registrándose, o bien automáticamente mediante el software.\\

Estarán disponibles versiones free del software para cualquiera que quiera afianzarse o convencerse de la solución que proponemos, que utilizaría sensores simulados de prueba. Cabe destacar que la versión free solo tiene un periodo de prueba de treinta  días, que luego de haberse consumido y hayan decidido optar por nuestra herramienta, tendrán que abonar el producto con el paquete completo.\\

\section{Análisis competitivo}

\subsection*{Consumidores y clientes}

\subsubsection*{ Características principales}

El ADT está pensado para dos sectores bien definidos:
\begin{itemize}
  \item La industria del desarrollo de hardware o bien, empresas que necesiten utilizar automatización en sus tareas. Este producto es especialmente beneficioso para empresas con departamento de QA.
  \item Clientes interesados en la domótica o en realizar proyectos propios domésticamente. 
\end{itemize}

\subsection*{ Mercado}

\subsubsection*{ Tamaño del mercado pasado, presente y futuro}

Según la pagina del gobierno de buenos aires, Argentina cuenta con un entramado productivo constituido tanto por empresas jóvenes e innovadoras como por empresas con más de cien años de tradición. Un amplio segmento de Pequeñas y Medianas Empresas (PYMEs) y un número importante de grandes empresas se desempeñan en los distintos sectores de la economía del país.\\

Existen alrededor de 509 mil empresas registradas en Argentina en los sectores industriales, de comercio y de servicios. La mayor parte de estas firmas corresponden al segmento de microempresas (70\% del total). Siguen en importancia el segmento de PYMEs, con 141 mil empresas (28\%), y el de grandes empresas, con más de 9 mil compañías registradas (2\%). A nivel sectorial, el sector de servicios concentra la mayor proporción de empresas con 55\% del total, seguido por el comercio (34\%) y la industria (12\%).\\

Si bien las grandes empresas constituyen el segmento más pequeño, generan el 49\% del empleo asalariado registrado en el país. Las PYMEs, por su parte, emplean al 39\% de los trabajadores registrados, en tanto que las microempresas emplean al 12\% restante.\\

No se pudo obtener el dato del porcentaje de industria que realiza desarrollo de hardware o bien realiza tareas que requieran una automatización. Se estima como mínimo que un 20\% de la industria argentina que podría llegar a darle uso al producto. Es decir, que el mercado consta de unas 100.000 empresas  de sectores industriales. Se supone que este número (dado el estado cambiante de la economía).\\

Si tenemos en cuenta el uso en desarrollo de proyectos y domótica, es difícil estimar el tamaño del mercado. Dependerá más de las tácticas de penetración y marketing ya que esencialmente el volumen de mercado es cada persona que necesite o quiera realizar un proyecto. Se propone entonces un volumen de mercado particular de volumen igual al doble del de la industria: 200.000.\\

\subsubsection*{ Segmentación}

El mercado se puede dividir teniendo en cuenta varios criterios. El más importante para nuestro producto es la funcionalidad requerida por el cliente. Sumado al mercado del consumo general, lo antes mencionado viene de la mano del tamaño del cliente y podemos entonces definir los siguientes grupos:
\begin{itemize}
  \item Pymes relacionadas con el diseño de hardware.
  \item Industrias con necesidad de realizar técnicas de control o mediciones
  \item Grandes industrias que busquen automatizar procesos de testing (generalmente las grandes industrias tienen un departamento encargado a tal fin).
  \item Industria de la domótica.
  \item Consumidores en general que quieran realizar sus propios proyectos.
\end{itemize}

\subsubsection*{Posicionamiento deseado en el mercado del producto}

El plan de penetración de mercado consistirá en principio en penetrar un nicho reducido que permita brindar soporte y feed-back del cliente a la hora de realizar el desarrollo del producto (Nos centraremos en las grandes industrias que busquen automatizar procesos de testing). Teniendo una prueba de concepto, un producto robusto y probado se buscaría expandirse y tratar de obtener nuevos clientes.\\

\subsection*{ Investigación del mercado}

\subsubsection*{ Definición de los objetivos}

Los objetivos para la investigación de mercado son:
\begin{itemize}
  \item Determinar el volumen total de mercado 
  \item Determinar el porcentaje alcanzable y las metas 
  \item Estimar un precio de venta
  \item Determinar las necesidades básicas del mercado
  \item Determinar las características que más valoraría el usuario
\end{itemize}
  
\subsubsection*{ Definición de la metodología}

Para determinar los aspectos antes mencionados, se buscara ir directamente a la fuente y tratar de preguntar a distinto nivel (empresarios, clientes, usuarios y demás personal involucrado). La idea es obtener no solo información relevante sino que también una percepción global del mercado. Se priorizará lo expuesto por los usuarios quienes serán a fin de cuentas los que usaran el producto.\\

En lo que concierne a la obtención de datos técnicos, se buscaran fuentes confiables y al día para poder estimar lo mejor posible los mismos. En los casos en los que no se tengan certezas sobre cifras se buscara estimar y tomar el peor caso posible de manera de amortiguar los posibles contratiempos que pueda producir la estimación en el proceso de investigación del mercado.\\

\subsubsection*{Implementación}

En lo que concierne a las necesidades y características del producto se realizará una encuesta dirigida a los nichos de industria alcanzados. Las preguntas buscaran determinar las necesidades básicas del producto y las características más valoradas. Se dejará espacio para comentarios adicionales y cualquier información adicional que se considere pertinente.\\

Para obtener un precio de venta, se buscarán los precios de soluciones al mismo problema y se tratará de fijar un precio menor, en especial durante el período de penetración. Se espera que al agregar funcionalidad, se incremente el precio del producto y se tendrán en cuenta necesidades especiales de cada sector para generar software dedicado y no solo una plataforma común. \\

Finalmente, para determinar el volumen total del mercado y la penetración del mismo buscado, se tratará de buscar información proporcionada por organismos encargadas del censo de la producción y demás organizaciones que cuenten con información relevante. En un principio se centrará este estudio para dichos nichos en Capital Federal y Gran buenos Aires ya que se espera que el mercado sea mayor en esa área. Asimismo, como objetivo de penetración se buscaran unos pocos productos vendidos el primer año en concordancia con la estrategia escogida y luego un plan de porcentaje de penetración minimalista a un período de tiempo razonable teniendo en cuenta que el mercado se expande de año a año.\\

\subsubsection*{ Análisis de los resultados y conclusiones}

De las encuestas se obtuvo información valiosa para fijar versiones y las prestaciones a incluir dentro del prototipo ya sea para el producto base o bien para la discriminación y especialización del mismo. Brindó una idea de que tan diversificado y modular debe ser el producto y qué sectores requieren una mayor dedicación. En base a lo obtenido se pude definir una versión básica con la que ya se podría salir al mercado y un estimado de cuando se tendrían una versiones que puedan alcanzar a los distintos sectores apuntados.\\

A la hora de fijar un precio para el producto, en base a la competencia y el mercado actual, se encontró que uno que ronde los \$7000 presenta una alta ventaja competitiva y dejaría un margen de ganancia apreciable teniendo en cuenta que una vez desarrollado, los gastos variables de software son despreciables. En lo que respecta al volumen de mercado, se utilizó la estimación mencionada anteriormente de 300.000 potenciales consumidores con un incremento de 50.000 por año. Como metas se buscaron vender unas 30 unidades el primer año (entre 2 y 3 en promedio por mes) y a largo plazo obtener un 0,1\% del mercado a 6 años. Notar que no se encuentra hoy en el mercado un competidor directo lo que nos facilita que podemos penetrar una mayor proporción del mercado pero se eligió esta meta para evitar que la escalabilidad acelerada se vuelva un problema.\\

\section{Competidores}

\subsection*{Participantes}

En la actualidad no existe un único dispositivo que ofrezca toda la funcionalidad que se busca que el producto tenga. Si existen, por otro lado, soluciones a los problemas individuales o herramientas con capacidad reducida. Las tareas para las cuales se tienen alternativas son sniffing1, control, medición e interfaz gráfica.\\

\subsubsection*{Participación del mercado}

Se espera que nuestra participación en el mercado sea poca, no tanto por problemas de venta sino por la imposibilidad de brindar un buen servicio post venta teniendo un volumen importante de productos en el mercado, en especial durante la primera etapa en donde se espera que la tasa de fallas que lleguen al consumidor no sea insignificante. Se Buscará incrementar la participación en el mercado una vez que el producto vaya probándose en el mercado y se tenga un feedback de los usuarios. Es decir, a medida que escale la empresa y el producto se vuelva constantemente más robusto, se ira acaparando una mayor parte del mercado.  \\

\subsubsection*{ Posicionamiento en el mercado}

No buscamos formar parte del mercado como una empresa líder: sabemos nuestras limitaciones y es un error tratar de abarcar más de lo que se puede. Se pueden realizar proyecciones a futuro y depender de muchos factores para esperar poder abarcar un gran sector del mercado. Es por esto que nos posicionaremos como una empresa enfocada a la calidad del producto y no a la masificación del mismo. Esto producirá que el tamaño del mercado nunca sea un impedimento a la hora de buscar escalar. Si el producto es robusto, y tiene una buena prueba de concepto, no será difícil conseguir clientes. Si a esto se le suma asegurar un excelente servicio post-venta, lograremos ubicarnos como una empresa Premium y altamente valorada a pesar de no ser una empresa líder.\\

\subsubsection*{ Puntos débiles y fuertes}

El gran punto débil es la marca: empezando de cero como una empresa tecnológica, es difícil colocar los productos en el mercado y generar confianza en el cliente. Se propone una solución a los problemas radical y por la simpleza que se busca hasta parece mágica. Es por esto que debe tratarse de un producto robusto con un excelente servicio post-venta. Otro punto débil es la imposibilidad del manejo de grandes volúmenes de producto ya que no se cuenta con un grupo de servicio post-venta de volumen suficiente. \\

En lo que respecta a las ventajas, se puede mencionar que se tiene un grupo capacitado, con conocimiento técnico pertinente y facilidad para desarrollar el producto. Además, no se encuentran empresas ofreciendo soluciones a la problemática encontrada.\\

\subsection*{Productos sustitutos}

\subsubsection*{Descripción de los productos sustitutos}
Los productos substitutos no serían otros que los que se desarrollen por empresas de la misma índole. Serían desarrolladores autónomos o grupo de programadores que generen un producto que resuelva el problema que afecta a la empresa que los contrató. Los productos son de menor calidad y, en general, engorrosos, siendo este aspecto uno de los factores que impulsaron este proyecto. En general, las empresas recurren a este tipo de soluciones al no encontrar una solución ya existente en el mercado.

\subsubsection*{Amenazas sobre el mercado}

Hay tres riesgos catastróficos que se pueden dar: 
\begin{itemize}
  \item El producto no se venda o bien otra empresa se encargue de que no nos sea posible vender.
  \item Aparezca un competidor con una mayor influencia y capital.
  \item Que el lanzamiento del producto sea un fracaso con un producto que no cumpla con las necesidades reales del cliente.
\end{itemize}


\subsection*{Proveedores}

La mayoría de los componentes, llegado el caso de una producción en volumen, son de costo reducido. Sin embargo, las piezas centrales son importadas. En la actualidad, no hay problemas para la importación de dichas partes si dejamos de lado la falta de stock de uno que otro proveedor. Sin embargo, se puede prevenir una falta de insumos, asegurando un volumen de materia prima que nos permita seguir manejando un volumen de producto a pesar de una interrupción en la entrega de dichos componentes.\\

\subsection*{El entorno}

\subsubsection*{Tecnológico}

Resulta esencial captar lo más rápido posible los cambios que pueden impactar en las tecnologías y como estos pueden afectar a nuestro negocio: 
\begin{itemize}
  \item Se debe anticipar al detectar los cambios tecnológicos e innovar al detectar ideas y nuevas soluciones tecnológicas: Por ejemplo, decidir que plataforma se desarrollara el software teniendo en cuenta que por el avance tecnológico se pueden disponer cada vez mejores plataformas en donde podría operar nuestro software y así disponer de una mejor respuesta entre la herramienta y el usuario.
  \item Cooperar al conocer nuevos socios tecnológicos: identificar socios adecuados para desarrollar proyectos conjuntos o facilitar la incorporación de nuevos avances tecnológicos a los propios productos.
\end{itemize}

\subsubsection*{Económico}

Este escenario es el que puede afectar al producto notoriamente en comparación a otros: el peso argentino se caracteriza por tener grandes fluctuaciones en su valor. Por este motivo se tendrá que ajustar, controlar y actualizar el valor de nuestro producto para mantener la rentabilidad del negocio en base a los gastos pertinentes propios de la empresa. Asimismo, en general las políticas adoptadas son a corto plazo y se debe estar siempre preparado para salir a corregir estrategias de mercado.\\

\subsubsection*{Legal}

La reglamentación en productos de esta índole es escasa. Más allá de la necesidad de homologar/certificar el producto ante agencias y la firma de un ingeniero habilitante, no es necesario un protocolo de seguimiento continuo. A fines prácticos, sería un equivalente legal el vender una computadora. Faltaría analizar en el caso de las industrias si se requiere algún tipo de certificación especial, siendo la única restricción conocida a los efectos del producto, la de la eficiencia energética que, dado el bajo consumo del aparato, no debería afectar el consumo en general de la planta/industria.\\

\subsubsection*{Cultural}

En la sociedad, se nota un cambio hacia lo tecnológico. Viene de la mano de IOE (Internet of Everything) y la nueva ola de productos cada vez más SMART. Esto se ve traducido en una necesidad de valor agregado de parte del consumidor que ya no solo busca algo que satisfaga sus necesidades, sino que lo haga de la mejor y más rápida manera. Este producto viene no solo a buscar penetrar el mercado de la industria sino que también a una sociedad volcada hacia la tecnología.\\

\subsection*{Análisis FODA}

En esta clase de análisis se incluye el estudio de fortaleza, oportunidades, debilidades y amenazas.

\subsubsection*{Fortalezas}

\begin{itemize}
  \item Conocimiento técnico necesario para el desarrollo
  \item Proactividad en la gestión
  \item Conocimiento del mercado
  \item No se requieren grandes recursos financieros
  \item Buena calidad del producto final
  \item Experiencia de los recursos humanos
  \item Características especiales del producto que se oferta
  \item Cualidades del servicio que se considera de alto nivel
\end{itemize}

\subsubsection*{Oportunidades}

\begin{itemize}
  \item Competencia débil
  \item Mercado mal atendido
  \item Necesidad del producto
  \item Inexistencia de competencia (no hay producto)
  \item Tendencias favorables en el mercado
  \item Fuerte poder adquisitivo del segmento meta (industrias)
\end{itemize}

\subsubsection*{Debilidades}

\begin{itemize}
  \item Recursos humanos no disponibles todo el tiempo
  \item Falta de producto sobre el cual trabajar
  \item Dificultad para ver errores
  \item Poca capacidad de acceso a créditos
  \item El producto en el mercado requiere atención y personal dedicado
\end{itemize}

\subsubsection*{Amenazas}

\begin{itemize}
  \item Regulación desfavorable
  \item Cambios en la legislación
  \item Competencia muy agresiva
  \item Segmento del mercado contraído
  \item Tendencias desfavorables en el mercado
  \item Inexistencia de competencia (no se sabe cómo reaccionara el mercado)
\end{itemize}

\subsection*{Factores calves de éxito en el segmento elegido}

\begin{itemize}
  \item Productos: Calidad del producto y confiabilidad del Software.
  \item Soporte: Eficiencia y velocidad. Mantenimiento preventivo.
  \item Clave: Tener un seguimiento de los problemas del cliente para solucionarlos en las  nuevas versiones. Proveer a nuestro cliente una solución barata y acorde a sus necesidades.
\end{itemize}


\section{Estrategia competitiva y plan de acción}

\subsection*{Visión/Misión, objetivos, estrategias y metas}

\subsubsection*{ Visión/Misión}

La misión es el aporte de una herramienta de automatización y control, permitiendo acelerar procesos de prueba o bien permitiendo la detección de errores que de otra manera no serían evidenciables. Esto nos permitirá abrirnos camino en el mercado y ser reconocido en el rubro.\\

\subsubsection*{Objetivos}

\begin{itemize}
  \item Satisfacer a nuestros clientes proveyéndolos de una solución simple y robusta a sus problemáticas.
  \item Brindar soporte a los clientes ante cualquier problema.
  \item Establecer una relación directa con el cliente y así obtener su correspondiente feedback para futuras mejoras en el software.
\end{itemize}

\subsection*{Estrategias y metas}

\paragraph*{Estrategias}
\textbf{¿Qué?}: Un producto que pueda cubrir varias necesidades particulares de manera simultánea, facilitando así la competitividad e introducción de diversos productos a un mismo cliente.\\

\textbf{¿Por qué?}: Porque la competencia es nula o bien no genera la total satisfacción del mercado, y hay necesidades que hacen falta atender.\\

\textbf{¿Quién?}: En principio estamos enfocados a nichos pequeños del sector de industria con necesidades específicas, y Pymes con requerimientos especiales.\\

\textbf{¿Cómo y cuándo?}: Visitar a los posibles clientes y ofrecer el producto para pruebas.
Disponer de versiones Free para descargarlo desde nuestra página web, en el cual estará habilitadas algunas herramientas y simulación de mediciones, con demos de lo que se puede llegar a hacer con la misma.
Se pretende también asistir a exposiciones para presentación del producto.\\


\paragraph*{Metas}

\textbf{A corto plazo}: Alcanzar un número de ventas mínimo, y ajustar nuestro producto a las necesidades del cliente en base al feedback del mismo.\\

\textbf{A mediano plazo}: Aumentar el número de clientes dentro de Capital Federal y Gran Buenos Aires.\\

\textbf{A largo plazo}: Expandirnos en todo el país.\\

\subsection*{ Descripción del plan comercial}

\subsubsection*{Posicionamiento competitivo del producto}

Se estima un posicionamiento en el mercado moderado y paulatino, teniendo en cuenta que se trata de los primeros productos que ofrece la empresa, se estima dos años. Esto será más rápido a medida que el reconocimiento de la empresa crezca.
Al principio se contactaran comercios y empresa pequeñas y medianas para luego ir encarando a las empresas más grandes con mayor experiencia y recomendaciones. \\

\subsubsection*{Precio}

El precio del producto será fijado básicamente por los siguientes ítems:

\begin{itemize}
  \item Costo indirectos: Soporte, administración, servicio técnico, logística, legales, etc.
  \item Gastos fijos: Impuestos, viáticos, oficina, etc.
  \item Gastos de venta: Exposiciones, viajes, anuncios, etc.
\end{itemize}

En general el precio está determinado también en base al contraste del precio de la competencia en el cual se tendrá que ir actualizándose adecuadamente. Como en la mayoría de los proyectos, el margen de ganancia está casi impuesto entre el costo total del producto y el precio de la competencia directa, aumentando o disminuyendo por las ventajas desventajas del mismo. En este caso al no haber un producto que compita, hay que tomar como referencia el costo de generar una solución similar para la empresa. Este puede ser a su vez, uno de los puntos fuertes de marketing y promoción del producto.\\
 
\subsubsection*{Distribución y venta}

Las ventas se pueden realizar de distintas maneras como ser \textbf{personalizadas} o por \textbf{internet}.\\

Ventas Personalizadas: 
\begin{itemize}
  \item Contratos de soporte del software y ventas por licencia.
  \item Reuniones con los directivos.
  \item Posibilidad de realizar ventas telefónicas pactando el medio de pago (tarjeta de crédito, transferencia bancaria, mercado pago, etc)
\end{itemize}

Ventas por internet:
\begin{itemize}
  \item Posibilidad de realizar ventas a través desde nuestro sitio web y sitios de compra/venta.
\end{itemize}

\subsubsection*{Comunicación}

La comunicación es una herramienta que es fundamental para aumentar el reconocimiento del producto y la empresa, para ello se utilizara tres vías.
\textbf{Medios necesarios:}
\begin{itemize}
  \item Folletería: Folletos de una breve presentación del producto
  \item Internet: Anuncios vía mail o publicaciones en distintos sitios web. Disponer de un sitio web propio de la empresa.
  \item Exposiciones
\end{itemize}

\textbf{Presupuesto en publicidad y promoción necesario:}
 
Inicialmente el presupuesto de publicidad es poco, debido que el producto estará en una etapa de desarrollo. Luego a medida que se escala el presupuesto debe crecer a la par. Es decir, el presupuesto de publicidad inicialmente es bajo (solo se trabajará en el desarrollo y perfeccionamiento del software en pequeños nichos) y luego irá aumentando en función de la inserción en el mercado que deseamos dentro de la determinada etapa del planeamiento.\\

\subsubsection*{ Satisfacción y retención de clientes}

Un cliente satisfecho es un cliente que vuelve, es por eso que deseamos brindarles a los clientes una sensación de confianza plena y buenos resultados para que opten por nosotros ante que por la competencia. Para ello se propone:

\begin{itemize}
  \item Atención personalizada y buen soporte.
  \item Producto robusto y con interfaz de usuario amigable
  \item Oferta de nuevos productos y mejoras con beneficios
  \item Buena documentación y prestación de información (página web)
\end{itemize}

\subsection*{ Descripción del plan de operación}

Se describe el plan de operación de la siguiente manera:

\subsubsection*{Descripción de gastos operativos}

Se describe los gastos operativos que se necesita para llevar a cabo el proyecto.
\textbf{Oficina:} Si hay ventas personalizadas, tenemos que disponer de una oficina con recepción y sala de reuniones. Esto hace a la comodidad del cliente a la hora de afrontar una reunión, y nos permite dejar una imagen de una empresa seria y comprometida.\\

\textbf{Taller:} será necesario un establecimiento para el constante desarrollo del producto. No necesariamente muy espacioso, pero si con un banco de pruebas para nuestras pruebas pertinentes.\\

\textbf{Transporte:} Se lo utilizara en caso que los técnicos tengan que visitar a los clientes prestando el servicio de post venta y/o soporte técnico que ofrecemos dentro del paquete de nuestro producto en sí.\\

\subsubsection*{Optimización de recursos}

Al principio la optimización de los recursos será clave para cubrir todas las necesidades como empresa al menor costo posible, para ello se pensó en los siguientes métodos.\\

\textbf{Técnicos:} Técnicos con los conocimientos tanto informáticos como del producto que sea necesarios para poder responder correctamente al soporte técnico, para ello será necesario llevar a cabo una capacitación. Son los encargados del servicio post-venta.\\

\textbf{Ingenieros:} Encargados del avance del producto, enfocados en el desarrollo y mejora de la calidad del producto.\\

\textbf{Administrativos:} Con cualidades contables, capaces de conducir la empresa y concretar ventas. \\

\subsubsection*{Desarrollo de sistemas e ingeniería}

La utilización de tecnologías de punta y el constante desarrollo serán calves para mantener la productividad y competitividad de la empresa. Constante mejora y desarrollo del producto. Incentivar el desarrollo de nuevas prestaciones favoreciendo un ambiente creativo. Implementar metodologías de desarrollo ágiles (como scrum) para obtener mejores resultados en menor tiempo.\\

En términos generales es tratar que todos los involucrados en el proyecto se sientan parte de él, generándoles participación y confianza en su labor para crear un ambiente que de gusto trabajar.\\

\subsubsection*{Parámetros de calidad de servicio}

\begin{itemize}
  \item Desarrollo de software guiado por pruebas
  \item Incluir un sector de QA a medida que el proyecto escale
  \item Buscar un constante feedback de parte de los clientes y usuarios
  \item Evaluar las fallas de campo de manera exhaustiva
  \item Ser proactivos a la hora de prever posibles situaciones que se den en el campo
\end{itemize}

\subsection*{ Descripción del plan de administración}

\subsubsection*{ Administración comercial y financiera}

Se necesitara de apoyo profesional en este rubro para realizar acciones prejudiciales desde el punto de vista económico, para ello necesitamos de:
\begin{itemize}
  \item Contar con un sector de administración en la empresa que lleve registros de actividades y planificaciones
  \item Realizar planes de escalabilidad contemplando los riesgos y las ventajas
  \item Utilizar préstamos e inversiones a la hora de crecer para acelerar el proceso
  \item Al comienzo bastará con realizar consultas al profesional correspondiente, pero más adelante cuando al empresa progrese, se necesitará contratar profesionales de tiempo completo.
\end{itemize}
  
\subsubsection*{Facturación y cobranza}

Como primera medida se realizara de manera tradicional mediante un sistema de facturación moderno para facilitar las operaciones y cobros en efectivo, depósito o transferencia bancaria.\\

\subsubsection*{Compras y gastos}

En principio será necesario un banco de pruebas. Cuando aparezca un sector de QA será necesario empezar a automatizar las tareas (hardware y/o software adicional).\\

\subsubsection*{Recursos humanos}

Los empleados deben sentirse como en casa, de esa manera aumentan su productividad y el clima de trabajo se torna más amigable. Para ello se propondrán diferentes alternativas:

\begin{itemize}
  \item Incentivo a la creatividad
  \item Premios al desempeño
  \item Capacitación constante
  \item Fomentar el trabajo en grupo
  \item Buscar un buen ambiente de trabajo
\end{itemize}

\section{Plan de negocios}

\subsection*{Ingresos}

\subsubsection*{ Precios por canal y periodo de tiempo}

Se ajusta el precio del producto en relación con el tiempo de vida del mismo. En el período de madurez, el precio es similar al de la competencia, pero se mantiene una ventaja competitiva. En caso de que se crea correcto se incurrirá en venta indirecta. Se espera un ciclo de vida prolongado por la resiliencia del país a aplicar medidas de este estilo y los grandes períodos de adecuación que se estiman. En la tabla \ref{exp_income} se muestran los ingresos esperados para los primeros 5 años.\\

\begin{table}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.8\textwidth},height=10cm,keepaspectratio]{Figures/ingreso_esperado.png}
  \end{center}
  \caption{Ingreso esperado los primeros 5 años.}
  \label{exp_income}
\end{table}
 
\subsection*{Egresos}

\subsubsection*{Inversiones y amortizaciones}

Las inversiones que tenemos previstas son:

\begin{itemize}
  \item Desarrollo e Ingeniería. 
  \item Ensayos, homologación, certificación, registros de marca, etc.
  \item Gastos de Folletería, Publicidad en  Internet, Diseño de Página Web.
\end{itemize}

A continuación se detallan las amortizaciones:

\begin{itemize}
  \item Computadoras: PCs, Tablet.
  \item Licencia de Software de Desarrollo.
  \item Vehículo Utilitario de bajo costo (cuando pueda ser adquirido).
\end{itemize}

En la Tabla \ref{inv_amort} se detallan los montos correspondientes a inversiones y amortizaciones.

\begin{table}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.8\textwidth},height=10cm,keepaspectratio]{Figures/inversion.png}
  \end{center}
  \caption{Inversiones y amortizacioness.}
  \label{inv_amort}
\end{table}



\subsubsection*{Costos de producción y operativos}

Estos costos lo podemos dividir en dos grupo, variables y fijos. Se detallan a continuación:\\

\textbf{Fijos}

\begin{itemize}
  \item Sueldo propio.
  \item Servicios e Impuestos.
  \item Alquiler de oficina
\end{itemize}

Los costos variables  no varían con las unidades producidas o vendidas y representan un gasto constante a pesar de no tener ingreso de dinero.\\

\textbf{Variables}

\begin{itemize}
  \item Costos de Materiales.
  \item Costos de Servicio Técnico.
\end{itemize}

Estos costos están relacionados con las unidades producidas, obviamente no son lineales y a medida que se aumenta la cantidad de producción van disminuyendo por economía de escala.\\

\subsubsection*{Costos comerciales}

Se detallan los gastos comerciales:\\

\textbf{Fijos}

\begin{itemize}
  \item Visitas a Clientes Nacionales y Regionales.
  \item Folletería y Propaganda.
\end{itemize}

\textbf{Variables}

\begin{itemize}
  \item Transporte e Instalación de Equipos.
\end{itemize}

\subsubsection*{Costos administrativos}

En nuestro caso detallamos solo un costo administrativo relacionando con el sueldo administrativo. En la Tabla \ref{exp_inc_complete} se muestran los ingresos esperados para los primeros 5 años y en la Tabla \ref{financiacion} la financiación del proyecto.\\
 
\begin{table}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.8\textwidth},height=10cm,keepaspectratio]{Figures/costos_administrativos.png}
  \end{center}
  \caption{Ingresos esperados los primeros 5 años en detalle.}
  \label{exp_inc_complete}
\end{table} 


 
\begin{table}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.8\textwidth},height=10cm,keepaspectratio]{Figures/financiacion.png}
  \end{center}
  \caption{Financiación durante los primeros 5 años.}
  \label{financiacion}
\end{table}

\subsection*{Flujo de fondos del periodo y análisis de la rentabilidad}

\subsubsection*{Análisis de flujo de fondos}

Para realiza el análisis de flujo de fondos, se optó realizarlo para cinco años a partir de los costos analizados anteriormente y los ingresos de ventas (Tabla \ref{flujo_fondos}).\\

\begin{table}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.8\textwidth},height=10cm,keepaspectratio]{Figures/flujo_fondos.png}
  \end{center}
  \caption{Flujo de fondos durante los primeros 5 años.}
  \label{flujo_fondos}
\end{table}

\subsubsection*{ Cuadro de resultados}

En la Tabla \ref{result_tbl} se muestran entonces los resultados obtenidos durante el análisis.

\begin{table}
  \begin{center}
    \includegraphics[width={0.8\textwidth},height=10cm,keepaspectratio]{Figures/cuadro_resultados.png}
  \end{center}
  \caption{Cuadro de resultados.}
  \label{result_tbl}
\end{table}

\subsubsection*{ Determinación del punto de equilibrio}

 Se denomina como tal al punto en que los ingresos por ventas de un negocio igualan a sus egresos; es decir, la utilidad es nula. El resultado de dicha ecuación se muestra en la Tabla \ref{BEP}.

\begin{table}
  \begin{tabular}{ l | c | c | c | c | c }
    Año & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
    Punto de equilibrio (cantidades vendidas) & 26,67 & 32,35 & 35,53 & 48,81 & 44,12 \\
  \end{tabular}
  \caption{Punto de equilibrio.}
  \label{BEP}
\end{table}

\subsubsection*{ Análisis de riesgo a través de escenarios}

Si se produce un aumento en el costo de gasto fijo del orden del 10\% entonces produce una variación en el tiempo de recupero de la inversión del 10,5\% (de 1.81 años a 2 años). Si aumenta un 20\% el gasto fijo se produce una variación en el tiempo de recupero de la inversión del 24,3\% (de 1.81 años a 2.25 años)\\

Si se da una disminución de la demanda del mercado del orden del 5\% se produce una variación en el tiempo de recupero de la inversión del 10,5\% (de 1.81 años a 2 años). Y si esta disminuye un 10\% se produce una variación en el tiempo de recupero de la inversión del 24,4\% (de 1.81 años a 2.27 años).